---
title: Archiv
menu:
  after:
    weight: 55
---

# Archiv

Hier könnt ihr euch die bisherigen Vorträge der Open-Source-Treffen herunterladen. **Bitte beachtet die jeweilige Lizenz der Dateien, denn nicht alle sind unter einer freien Lizenz verfügbar!**. Einige Vorträge finden sich auch in unserem <a href="https://www.youtube.com/watch?v=b0bqDbH7jJk">YouTube Kanal</a>.

- 24.Juli 2009
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - <a href="http://www.slideshare.net/BavarianTomcat/moz-community-opensource-meeting">Getting Involved with the Mozilla Project (Carsten Book)</a>
- 25.September 2009
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Das Projekt OpenOffice.org (Florian Effenberger)
    - <a href="http://saerdnaer.de/misc/lectures/2009/osm.pdf">Das OpenStreetMap-Projekt (Andreas Hubel)</a>
    - <a href="http://planetlimux.org/sites/default/files/LiMux_OSS-Treffen_2009-09-25.pdf">LiMux und WollMux: München arbeitet erfolgreich mit freier Software (Florian Schießl)</a>
- 27.Oktober 2009
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Mozilla Thunderbird (Dan Mosedale)
- 20.November 2009
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Das Projekt OpenOffice.org (Florian Effenberger)
    - <a href="http://www.slideshare.net/BavarianTomcat/oss-treffen-muenchen-mozilla-get-involved">Übersicht über Mozilla (Carsten Book)</a>
    - <a href="downloads/20091120-muenchen-cacert.pdf">CAcert: Die Zertifizierungsstelle der Community (Joel Hatsch)</a>
    - x2go als Terminalserver (Heinz Graesing)
- 23.November 2009 in Leipzig
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Das Projekt OpenOffice.org (Florian Effenberger)
    - <a href="downloads/20091123-leipzig-openstreetmap.pdf">OpenStreetMap: Unterwegs für eine freie Weltkarte (Volkmar Kreiss)</a>
    - Professionelles DTP mit Inkscape, GIMP und Scribus (Kai Schwarzbach)
- 27.Januar 2010
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Mozilla (Mitchell Baker)
- 26.Februar 2010
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - Füchschen in der Grube? Mozilla im Kampf gegen rechtswidrige Download-Angebote im Internet (Anthonia Zimmermann)
    - <a href="http://people.mozilla.com/~chofmann/slides/2010-q1-de/open-source-treffen.odp">The future of innovation in the browser - studies, experiments, prototypes, and projects going on at labs.mozilla.com (Chris Hofmann)</a>
- 26.März 2010
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - <a href="http://svn.cacert.org/CAcert/Education/Material/Struktur%20CAcert.pdf">Die CAcert Community - Wer, was, wo? (Bernhard Fröhlich)</a>
    - PHProjekt (Albrecht Günther)
    - Was braucht man für einen Krimi? Oder: OpenOffice.org kämpft gegen Abofallen (Florian Effenberger)
- 30.April 2010
    - <a href="http://www.lug-ottobrunn.de/pmwiki/pmwiki.php/CookBooks/Linuxeinstieg">Aufbau eines sicheren privaten Netzes (Richard Albrecht)</a>
- 28.Mai 2010
    - Einführung (Florian Effenberger und Carsten Book)
    - <a href="downloads/20100528-muenchen-signingemail.pdf">Digitally Signing email - Why, how? (Ludovic Hirlimann)</a>
    - Die neue Version von x2go (Heinz Graesing)
- 25.Juni 2010
    - IPv6 für den Heimbedarf - Warum, wo und wie? Ein Erfahrungsbericht. (Florian Effenberger)
    - LIMBAS als Datenbankframework - mehr als nur ein Access Ersatz (Axel Westhagen)
- 9.Juli 2010
    - Ein Jahr Open-Source-Treffen - ein Resümee (Florian Effenberger)
    - <a href="downloads/20100709-muenchen-lxc.pdf">LXC - Container-basierte Virtualisierung im aktuellen Linux-Kernel. Eine Alternative zum Hypervisor. (Clemens Perz)</a>
    - <a href="http://www.slideshare.net/ordnas/marketing-is-for-geeks-4459900">Marketing ist etwas für Geeks (Sandro Groganz)</a>
    - Professionelles DTP mit Inkscape, GIMP und Scribus (Roland Geyer)
- 24.September 2010
    - Univention - Warum noch eine Linux-Distribution? (Cord Martens)
    - Vorstellung des Vereins OpenOffice.org Switzerland
- 22.Oktober 2010
    - Internet reloaded - IPv6 in der Praxis (Thomas Schäfer)
    - <a href="http://www.muenchen.de/mogdy">Vorstellung des Münchener Open Government Day (Marcus Dapp)</a>
    - LPI - distributionsneutrale Linux-Zertifizierung (Michael Gisbers)
    - <a href="http://prezi.com/7af8qnkhn_9_/einfuhrung-in-python/">Einführung in Python (Alexander Werner)</a>
- 26.November 2010
    - LibreOffice und The Document Foundation (Florian Effenberger)
- 28.Januar 2011
    - <a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:WikipediaSchwesterprojekte.pdf">Die Schwesterprojekte der Wikipedia (Michael Schönitzer)</a>
- 4.März 2011
    - Panorama-Software hugin, panotools - (Carl von Einem)
    - <a href="http://elmar.files.wordpress.com/2011/03/couchdb1.pdf">CouchDB (</a> <a href="http://elmar.files.wordpress.com/2011/03/couchdb1.pdf">Elmar Schraml)</a>
    - Techism (Christine Koppelt)
- 25.März 2011
    - Vorstellung des Münchener CCC (Franz Pletz)
    - Sprachgebrauch und Internationalisierung in Open-Source-Projekten aus linguistischer Sicht (Stewart Tunnicliff)
    - Internationalisierung - Stolpersteine, kleine Fallen, was muss ich tun, was sollte ich lassen (Marco Steinhäuser)
- 2.April 2011 (CAcert ATE)
    - <a href="http://svn.cacert.org/CAcert/Education/Material/v4.5-Munich/DE/PDF/">Folien</a>
- 29.April 2011
    - Virtualisierung für alle mit KVM (Richard Albrecht)
    - Features von Firefox 4 (Carsten Book)
    - Aktuelles rund um LibreOffice und The Document Foundation (Florian Effenberger)
- 27.Mai 2011
    - KaMUX (Georg Schütz)
    - Timeline - Kurzvorstellung (Michael Schönitzer)
- 1.Juli 2011
    - <a href="downloads/20110701-muenchen-cryptostick.pdf">Der Crypto Stick der German Privacy Foundation - Remote-Vortrag (</a> <a href="downloads/20110701-muenchen-cryptostick.pdf">Jan Suhr)</a>
    - Der Münchener IT-Brunch (Norbert Prothmann)
- 22.Juli 2011
    - <a href="http://www.wendzel.de/dr.org/files/Papers/OpenSourceTreff_MUC.pdf">Verdeckte Kanäle - Neuland für freie Software (Steffen Wendzel)</a>
- 23.September 2011
    - <a href="ftp://ftp.europalab.com/pub/doc/lect/meegointro/meegointro_de.pdf">MeeGo - Wie schauts aus?</a> <a href="ftp://ftp.europalab.com/pub/doc/lect/meegointro/meegointro_de.pdf">(Michael Schloh von Bennewitz</a>)
    - Diskussion über mögliche FSFE Fellowship-Treffen in München (Florian Effenberger)
    - Kommunikationskanäle in Open-Source- und anderen Projekten (Armin Dänzer)
- 21.Oktober 2011
    - MeeGo - Entwicklung mit Qt (Michael Schloh von Bennewitz)
- 25.November 2011
    - BENE - Bildung für eine nachhaltige Entwicklung (Reiner Schmidt)
    - PostgreSQL - Geschichte, Community, Zukunft (Michael Banck)
    - BlueSpice for MediaWiki - Das freie Open Source Firmenwiki (Richard Heigl)
- 24.Januar 2012
    - Die Deutsche Wolke (Thomas Uhl)
    - Security durch Open Source (Markus Rothmeyer)
- 24.Februar 2012
    - <a href="downloads/20120227-kassensysteme.pdf">Kassensysteme mit Linux (Hans Artmann)</a>
- 23.März 2012
    - Aktuelles zu LibreOffice und The Document Foundation (Florian Effenberger)
    - <a href="downloads/20120323-muenchen-selbstaendigkeit.pdf">Wie mache ich mich selbständig? (Florian Schießl)</a>
    - <a href="http://wiki.opensourcetreffen.de/index.php/Datei:LaTeX-Vortrag.pdf">LaTeX (Michael Schönitzer)</a>
- 27.April 2012
    - <a href="http://wiki.opensourcetreffen.de/index.php/Datei:Chdk.pdf">Das Canon Hack Development Kit CHDK (Michael Schönitzer)</a>
    - MORe/MOGDy Reloaded: Offene Radwege und OpenRIS (Florian Scheuring)
- 25.Mai 2012
    - OwnCloud (Thomas Müller)
- 22.Juni 2012
    - <a href="downloads/20120622-muenchen-websecurity.pdf">New Trends in Web Security (Oliver Pfaff)</a>
    - Geschichte der freien Software (Anika Kehrer)
    - Professionelles Netbooting via iSCSI (Oliver Rath)
- 27.Juli 2012
    - <a href="downloads/20120722-muenchen-openidm.pdf">OpenIDM - Remote-Vortrag (Matthias Tristl)</a>
    - Vorstellung von Wikidata, Wikimedias neuem Open Data Projekt (Lydia Pintscher)
- 28.September 2012
    - Große Websites - wie geht das? (Nils Magnus)
- 26.Oktober 2012
    - <a href="downloads/20121026-muenchen-craycyber.zip">Über die besonderen Anforderungen beim Sammeln von historischen Großrechnern</a> - An zahlreichen Beispielen des Projekts Cray-Cyber.org und der datArena zeige ich die besonderen Herausforderungen beim Sammeln von Großrechnern und den aktuellen Stand der Ausstellung. Eine Bildergeschichte mit Erzähler (Wolfgang Stief)
- 23.November 2012
    - Amazon One-click-Patent (Georg Jakob)
- 14.Dezember 2012
    - Weihnachtsfeier
    -
        10. Geburtsatag von Creative Commons
    - Plätzchenbacken
    - CC-Weihnachtsmusik und -Filme
- 25.Januar 2013
    - Raspberry Pi (Alexander Werner)
    - Arch Linux (Alexander Werner)
- 22.Februar 2013
    - XBMC (Alexander Werner)
- 22.März 2013
    - Webradio selber bauen mit Gentoo - oder: Wohin mit all seinem Linux-Wissen? (Oliver Rath)
    - 3D-Drucken mit Livevorführung (Alexander Werner)
- 26.April 2013
    - Dokuwiki als Projektmanager - structured data plugin im Alltagstest (Oliver Rath)
    - Wikidata (Michael Schönitzer)
- 28.Juni 2013
    - Wie funktionieren Bitcoins? Das neue Geld und dessen politisches Potential (Oliver Rath)
- 26.Juli 2013
    - Einführung in GnuPG (Michael Schönitzer)
- 27.September 2013
    - Serlo - freie Bildung für alle mit einer wiki-basierten Lernseite (Simon Köhl)
- 25.Oktober 2013
    - RPM-Paketbau, Vortrag mit anschließendem Kurzworkshop (Olaf Radicke)
- 22.November 2013
    - Die Arbeit der FSFE in Europa, Deutschland und München (Christian Kalkhoff)
- 24.Januar 2014
    - Buddycloud (Simon Tennant)
    - <a href="http://wiki.opensourcetreffen.de/index.php/Datei:GnuPG.pdf">GnuPG für Fortgeschrittene – Schwerpunkt Subkey-Managment (Michael Schönitzer)</a>
- 28.Februar 2014
    - Soziale Netzwerke auf Basis von OStatus, insbesondere Friendica (Christian Kalkhoff)
    - Historische Entwicklung von Computern und deren Nutzern (Maximilian Batz)
- 28.März 2014
    - Ausblicke für die Entwicklung von Computern und deren Nutzern (Maximilian Batz)
- 25.April 2014
    - Reputationsbasiertes Mailen - auf dem Weg zu IPv6 (Patrick Koetter, 60-Minuten-Vortrag)<br><a href="https://sys4.de/download/dkim.pdf">Folien DKIM, ADSP und ARF</a> | <a href="https://sys4.de/download/dmarc.pdf">Folien DMARC</a>
- 23.Mai 2014
    - <a href="downloads/20140523-muenchen-security.pdf">Härtung von Web-Applikationen mit Open-Source-Software (Florian Maier)</a>
- 27.Juni 2014
    - <a href="https://speakerdeck.com/floeff/openwrt-die-alternative-firmware-fur-den-router">OpenWRT, die alternative Firmware für den Router (Florian Effenberger)</a>
- 25.Juli 2014
    - Firefox OS (Olaf Radicke)
- 26.September 2014
    - Makehuman – kurze Projektvorstellung (Michael Schönitzer)
- 24.Oktober 2014
    - <a href="https://speakerdeck.com/floeff/redmine-zum-projektmanagement">Redmine zum Projektmanagement (Florian Effenberger)</a>
- 28.November 2014
    - <a href="http://www.slideshare.net/BavarianTomcat/sheriffing-mozilla-opensourcetreffen-munich-presentation">Sheriffing &amp; Tree Management bei Mozilla - oder: Wie kommt mein Patch nun in Firefox? (Carsten Book)</a>
    - Open-Source-Treffen 2015: Trägerschaft, Social Media, Mailinglisten (Florian Effenberger)
- 20.Januar 2015
    - Was soll der Hype? Wieso Docker ein nützliches Tool sein kann und wieso das nur wenig mit Virtualisierung oder Containern zu tun hat (Nils Magnus)
- 27.Februar 2015
    - Freifunk München (Lukas Hampe)
- 27.März 2015
    - Displaytechnologie – eInk und weitere alternative Displaytechnologien (Maximilian Batz)
- 24.April 2015
    - <a href="http://wiki.opensourcetreffen.de/index.php/Datei:Overlayfs.pdf">Overlayfs und Entwicklung/Debuging im chroot (Michael Schönitzer)</a>
    - IPv6 Überblick (<span>Maximilian Batz</span>)
- 22.Mai 2015
    - DANEn lügen nicht! (Patrick Koetter)
- 26.Juni und 24. Juli 2015
    - Hier wurde die Archivierung der Vorträge vergessen, tut uns leid. :/
- 25.September 2015
    - <a href="https://speakerdeck.com/ckoppelt/systemd-ein-uberblick">systemd (Christine Koppelt)</a>
- 23.Oktober 2015
    - Einführung in Ansible (<a href="https://github.com/b6d/talk-ansible-intro">Bernhard Weitzhofer</a> &amp; Oliver Rath)
- 22.Januar 2016
    - Einführung in simpl4 (Jürgen Roscher)
- 26.Februar 2016
    - <a href="downloads/20160226-muenchen-fim.pdf">FIM (Fbi Improved): A `swiss army knife&#39; for viewing images (Michele Martone)</a>
- 18.März 2016
    - (kein Vortrag)
- 17.April 2016
    - Workshop: Einführung in JavaScript (Christine Koppelt)
- 27.Mai 2016
    - (kein Vortrag)
- 24.Juni 2016
    - Die neue Webseiten- und Serverinfrastruktur (Christine Koppelt, Stefan Seelmann)
- 22.Juli 2016
    - Bericht von der Wikimania 2016 (Michael Schönitzer)
- 19.August 2016
    - (kein Vortrag)
- 04.September 2016
    - Workshop: Einführung in simpl4 (Jürgen Roscher)
- 23.September 2016
    - Eindrücke von der FrOSCon 2016 (Ulrich Lehmkühler)
    - Vorstellung/Diskussion von vim-Konfigurationen
- 28.Oktober 2016
    - Ein langer Abend zu <a href="archiv/systemd.html">systemd</a>
- 25.November 2016
    - Feuerzangenbowle und Waffelbacken
- 27.Januar 2017
    - Nix &amp; NixOS (Christine Koppelt)
- 15.&amp; 29. Januar 2017
    - Workshop: OpenSource Brauen (Oliver Rath) Details &amp; Anmeldung
- 24.Februar 2017
    - Wir sind viele: Virtuelle Grafikkarten (vGPUs) unter Linux (Oliver Rath)
- 26.Mai 2017
    - <a href="https://gitlab.com/b6d/talk-taskwarrior-intro">Taskwarrior</a> (Bernhard Weitzhofer)
- 6.August
    - Workshop: Einführung in Git (Christine Koppelt, Thilo Schnelle)
- 22.September 2017
    - <a href="https://goo.gl/uGpjpq">casync und mkosi - Erfindet Lennart Poettering das Rad mal wieder neu?</a> (Stefan Weiberg)
    - <a href="https://github.com/Nudin/copy-paste-and-the-terminal">Copy, Past &amp; the Terminal</a> (Michael F. Schönitzer)
- 27.Oktober 2017
    - 5 Jahre Wikidata (Michael F. Schönitzer)
    - <a href="https://gitlab.com/b6d/talk-perl-5">Lernen von den Alten - gute, interessante und verrückte Ideen in Perl 5</a> (Bernhard Weitzhofer)
- 24.Novmeber 2017
    - Mitgliederversammlung
    - Intel AWS Image Rekognition
- 26.Januar 2018
    - <a href="downloads/20180126-gitlab.pdf">Continuous Integration mit GitLab CI</a> (Christine Koppelt)
- 27.April 2018
    - Datenanalyse mit Jupyter und Python (Stefan Seelmann, Christine Koppelt)
    - Crash Course SPARQL (Michael Schönitzer)
- 25.Mai 2018
    - NetworkManager (Dennis Knorr)
- 22.Juni 2018
    - Linux Kernel Keyrings
    - DynDNS &amp; Co. am DS-lite Anschluss
    - SSH transparent tunneln über IPv4
- Freitag, 26. April 2019
    - Michael Schönitzer: Vimwiki
- Samstag, 27. April 2019
    - <a href="https://fruehlingsfest.frama.site/">Frühlingsfest</a>
- Freitag, 24. Mai 2019
    - Patrick Kötter: &quot;No Auth, No Entry&quot;. Ein Vortrag über die Neuerungen bei der gesicherten Email-Zustellung.
    - Wofür steht „No Auth, No Entry&quot; und was soll damit erreicht werden?
    - Was ist und wie funktioniert SPF?
    - Was ist und wie funktioniert DKIM?
    - Was ist und wie funktioniert DMARC?
    - Was ist Alignment?
- Freitag, 27. September 2019
    - Oliver Rath: Samba, Neuerungen bei Userverwaltung, Group Policies, Datenbank und Backend
- Freitag, 22. November 2019
    - <a href="https://www.youtube.com/watch?v=b0bqDbH7jJk">Benjamin Berg: Starten von Gnome mit systemd</a>
    - TPM, trusted computing und secureboot am Beispiel des Raspberry Pi (Dennis Knorr)
- Freitag, 20. Dezember 2019
    - Opensource-Bios Coreboot, Skulls und Heads (Tobias Fischbach)
- Freitag, 24. Januar 2019
    - Jan Morawek und Myron Franze: <a href="https://github.com/muccc/WomoLIN">WomoLIN</a> – Open Source Plattform für die Steuerung von Geräten in Camping Fahrzeugen
- Freitag, 28. Februar 2020
    - POSIX-Fallen in modernen Desktop-Umgebungen und wie man sie umgehen kann. (Florian Haftmann)
    - Die unixoiden Betriebssysteme (im besonderen Linux) sind in der Zeit der
      Workstations herangewachsen. Manches Erbe aus dieser Zeit ist in
      modernen Desktop-Umgebungen eher hinderlich als nützlich.
      Der Vortrag weist auf potentielle Fallstricke hin und stellt
      Work-Arounds vor.
        - LiMux – eine kritische Retrospektive (Florian Haftmann)
        - Das LiMux-Projekt der Landeshauptstadt München galt als das
          herausragende Leuchtturmprojekt freier Software in Deutschland und ist
          nach wie vor im Diskurs, so in einer Studie im Auftrag des BMI:
          »Strategische Marktanalyse zur Reduzierung von Abhängigkeiten von
          einzelnen Software-Anbietern«. Als langjähriger Mitarbeiter im
          LiMux-Umfeld werde ich Thesen dieser Studie vorstellen und kritisch
          betrachten.

- Coronapause bis Sommer 2022
- Freitag, 01. Juli 2022
    - Endlich konnte das lang geplante Grillen stattfinden!
- Freitag, 23. Juli 2022
    - Git - Eine Einführung an einem Beispiel ([Moritz Zwerger](https://bixilon.de))
- Freitag, 27. August 2022
    - Planung der weiteren Opensource-Treffen und Überlegung, wie es mit dem Verein weitergehen soll
- Freitag, 28. Juli 2023
  - OpenSourceGrillen
  - _OpenSUSE MicroOS_  oder _Die wunderbare Welt selbstwartender Betriebssysteme_ von Ignaz Forster

   - **22.9.2023 19:00 CEST** Michael Schoenitzer: Loki In einer wachsenden Serverlandschaft, kommt man früher oder später an den Punkt, dass es notwendig wird Log-Dateien zentral zu speichern um sie zusammen durchsuchen und auszuwerten zu können. Der bisherige Platzhirsch unter den Log Aggregatoren im Open-Source Bereicht ist der sogenannte ELK-Stack – dieser gilt jedoch als Ressourcen hungrig und schwer zu administrieren. Glücklicherweise hat Grafana Labs mit Loki jüngst eine schlankere Alternative geschaffen. In diesem Vortrag stelle ich Loki und sein Ökosystem vor und teile unsere Erfahrungen bei der Einführung von Loki bei rami.io. Ich zeige, wie Loki die Log-Verwaltung vereinfacht und die Arbeit von Systemadministratoren erleichtert.

